\documentclass[french, a4paper, 11pt, twocolumn]{article}

\usepackage[utf8]{inputenc} % ~ Encodage
\usepackage[T1]{fontenc}    % ~ Encodage
\usepackage[left=1cm, right=1cm]{geometry} % ~ Mise en page et marges
\usepackage{amssymb} % ~ Pour écrire les maths
\usepackage{xspace}  % ~ Commandes à texte
\usepackage{varioref} % ~ Références croisées
\usepackage{enumitem} % ~ Listes
\usepackage{xcolor}   % ~ Couleurs fs
\usepackage{float}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[f]{esvect}
\usepackage[many]{tcolorbox}
\usepackage{euler}
\usepackage[nointegrals]{wasysym}
\usepackage[french]{babel}


%______FONCTIONS______%
\newcommand{\ssi}{si et seulement si\xspace}		% ~ ssi
\newcommand{\inv}[1]{\dfrac{1}{#1}}
% --ENSEMBLES--%
\newcommand{\N}{\mathbb{N}}   % ~ Entiers naturels
\newcommand{\Z}{\mathbb{Z}}   % ~ Entiers relatifs
\newcommand{\D}{\mathbb{D}}   % ~ Decimaux
\newcommand{\Q}{\mathbb{Q}}   % ~ Rationnels
\newcommand{\R}{\mathbb{R}}   % ~ Réels
\newcommand{\C}{\mathbb{C}}   % ~ Complexes
% --TRIGO--%
\let\cosh\relax
\DeclareMathOperator{\cosh}{ch}       % ~ cosinus hyperbolique
\DeclareMathOperator{\sh}{sh}         % ~ sinus hyperbolique
\let\tanh\relax
\DeclareMathOperator{\tanh}{th}       % ~ tangente hyperbolique
\DeclareMathOperator{\argch}{Argch}   % ~ Argument cosinus hyperbolique
\DeclareMathOperator{\argsh}{Argsh}   % ~ Argument sinus hyperbolique
\DeclareMathOperator{\argth}{Argth}   % ~ Argument tangente hyperbolique
\DeclareMathOperator{\cotan}{cotan}   % ~ cotangente
% --PARENTHESES--%
\newcommand{\po}{\left(}         % ~ (
\newcommand{\pf}{\right)}        % ~ )
\newcommand{\pof}[1]{\po #1 \pf} % ~ ( )
\newcommand{\co}{\left[}         % ~ [
\newcommand{\cf}{\right]}        % ~ ]
\newcommand{\cof}[1]{\co #1 \cf} % ~ [ ]
\newcommand{\chof}[1]{\left\langle #1 \right\rangle } % ~ < >
\newcommand{\interoo}[2]{\left]#1\,;#2\right[}   % ~ ]a,b[
\newcommand{\interof}[2]{\left]#1\,;#2\right]}   % ~ ]a,b]
\newcommand{\interfo}[2]{\left[#1\,;#2\right[}   % ~ [a,b[
\newcommand{\interff}[2]{\left[#1\,;#2\right]}   % ~ [a,b]

\newtcolorbox{theoreme}[2][]
{
  enhanced,
  attach boxed title to top left={yshift=-3.4mm, xshift = -2.3mm},
  adjusted title=#2,
  colback=white, colframe=black,
  colbacktitle=white, coltitle=black, fonttitle=\bfseries,
  breakable, sharp corners,
  boxed title style={colback=white, sharp corners, colframe=white},
  boxrule = 0.5mm, drop fuzzy shadow
}

\newtcolorbox{definition}[1][]
{
  enhanced,
  attach boxed title to top left={yshift=-3.4mm, xshift = -2.3mm},
  adjusted title=Définition,
  colback=white, colframe=black,
  colbacktitle=white, coltitle=black, fonttitle=\bfseries,
  breakable, sharp corners,
  boxed title style={colback=white, sharp corners, colframe=white},
  boxrule = 0.5mm, drop fuzzy shadow
}


\newcommand{\ooint}{\ocircle\hspace{-3.65mm}\int\hspace{-2mm}\int}

\title{Séries}
\author{Martin \textsc{Andrieux} \\
        Nathan \textsc{Maillet}}
\date{}

\begin{document}
\maketitle

\begin{definition}
  Une série est dite \emph{convergente} quand la suite des sommes partielles converge. Dans le cas contraire, elle est dite \emph{divergente}.
\end{definition}

\section{Séries à termes positifs}
\begin{theoreme}{Théorèmes de comparaison}
  \begin{itemize}[label=\(\bullet\)]
    \item Si pour \(n>n_{2}\) on a \(x_{n}<y_{n}\), alors
      \[\begin{cases}
          \sum y_{n} \text{ cv} \implies \sum x_{n} \text{ cv}\\
          \sum x_{n} \text{ div} \implies \sum y_{n} \text{ div}\\
      \end{cases}\]
    \item Même conclusion si \(x_{n} \underset{+\infty}{=} \mathcal{O}(y_{n})\)
    \item Si \(x_{n} \underset{+\infty}{\sim} y_{n}\), les séries sont de même nature. De plus, si les séries divergent, leur sommes partielles sont équivalentes, sinon, leur restes sont équivalents.
  \end{itemize}
\end{theoreme}

\begin{theoreme}{Séries de référence}
  \begin{itemize}[label=\(\bullet\)]
    \item \(\sum q^{n}\) converge \ssi \(q<1\). On a alors
      \[\sum_{n=0}^{+\infty}q^{n} = \inv{1-q}\]
    \item \(\sum \frac{1}{n^{\alpha}}\) converge \ssi\(\alpha > 1\).
  \end{itemize}
\end{theoreme}

\begin{theoreme}{Critère de d'Alembert}
  Avec \(\sum x_{n}\) une série à termes positifs,
  Si \(\frac{x_{n+1}}{x_{n}}\) a une limite \(l\), alors
  \begin{itemize}[label=\(\bullet\)]
    \item Si \(l<1\), la série converge
    \item Si \(l>1\), la série diverge
  \end{itemize}
\end{theoreme}

\section{Séries quelconques}
\begin{definition}
  Avec \(\sum x_{n}\) une série à termes  réels, si \(\sum\left| x_{n}\right|\) converge, alors la série converge. On la qualifie alors de série \emph{absolument convergente}. Si la série converge sans converger absolument, elle est \emph{semi-convergente}.
\end{definition}

\begin{theoreme}{Théorème spécial des séries alternées}
  Avec \(\sum_{n\geqslant 0} \alpha_{n}\) et \(\forall n\, \alpha_{n}\geqslant 0\),
  si \(\alpha_{n}\) décroit vers \(0\), alors la série est convergente.
  De plus: \[\left\lvert R_n \right\rvert =\left\lvert\sum_{k=n+1}^{+\infty}(-1)^k \alpha_{k}\right\rvert \leq \alpha_{n+1}\]
\end{theoreme}

\begin{theoreme}{Utilisation de DL}
  Avec \(\sum u_{n}\), si tous les termes du développement limité de \(u_{n}\) convergent, alors la série converge.
\end{theoreme}

\begin{theoreme}{Transformation d'Abel}
  Réécrire le terme général de la série comme différence de sommes partielles bornées permet d'établir la nature de la série.
  \tcblower
  Le théorème d'Abel dit que si \(b_{n}\) décroit vers \(0\) et si \[\ \pof{A_{n}}_{n\geqslant 0}=\sum_{k=0}^n a_k\] est bornée, alors \(\sum a_{n}b_{n}\) converge.
\end{theoreme}

\begin{theoreme}{Produit de Cauchy}
  Soient \(\sum a_{n}\) et \(\sum b_{n}\) deux séries à termes réels. Le produit de Cauchy de ces deux séries est:
  \[\sum_{n\geqslant 0}\sum_{i=0}^{n}a_{i}b_{n-i}\]
  Si les séries des \(a_{n}\) et des \(b_{n}\) sont absolument convergentes, alors leur produit de Cauchy est absolument convergent et tend vers le produit des limites des deux séries

  \tcblower
  Dans le cas de séries entières de rayons de convergence non nuls \(\mathrm{R_a}\) et \(\mathrm{R_b}\), on a :
    \[\mathrm{R}\left(\sum_{n\geq 0} a_{n}z^n \times \sum_{n\geq 0} b_{n}z^n\right) \geq \mathrm{min}\left(\mathrm{R_a,R_b}\right)\]
\end{theoreme}

\end{document}
